
\section{Desigualdades}
\label{sec-desigualdades}
\index{Desigualdades}
\noindent Iniciamos esta secci'on con una de las  desigualdades m'as importantes.
Para cualquier n'umero real $x$, tenemos que
\begin{equation}
\label{ecuac1.2.1}
                  x^2  \geq  0.
\end{equation}
Esto se sigue de la igualdad  $x^2=|x|^2 \geq 0$.

\noindent A partir de este resultado podemos deducir  que la suma de $n$  
n'umeros cuadrados es no negativa,
\begin{equation}
\label{ecuac1.2.2}
                      x_1^2+x_2^2+\cdots+ x_n^2  \geq  0
\end{equation}
y ser'a cero  si y solamente si todos los $x_i$ son cero.

\noindent Si en la ecuaci'on (\ref{ecuac1.2.1}) sustituimos $x=a-b$, donde
$a$ y $b$ son n'umeros reales no negativos, tenemos que
$$
     (a-b)^2\geq 0.
$$
Desarrollando el binomio, la desigualdad anterior toma la forma,
\begin{equation}
        a^2+b^2 \geq 2ab.
\label{a2masb2mayoroiguala2ab}
\end{equation}
Como 
$$
   a^2+b^2\geq 2ab \;\;\text{si y s'olo si}\;\; 2a^2+2b^2\geq a^2+2ab+b^2=
	 (a+b)^2,
$$ 
tenemos tambi'en la siguiente desigualdad 
\begin{equation}
\label{ecuac1.2.3}\sqrt{ \frac{a^2+b^2}{2}}  \geq  \frac{(a+b)}{2}.
\end{equation}				
En caso de que $a$ y $b$ sean positivos, la  desigualdad (\ref{a2masb2mayoroiguala2ab}) garantiza que 
\begin{equation}
\label{numeroyreciproco}
        \frac{a}{b}+\frac{b}{a}\geq 2.
\end{equation}
Si en la desigualdad anterior tomamos $b=1$, entonces tenemos que  
$a+\frac{1}{a}\geq 2$, es decir, la suma de $a>0$ y su rec'iproco es 
mayor o igual que 2, y es 2 si y s'olo si  $a=1$.

\vei

\noindent Remplazando $a$, $b$ por $\sqrt{a}$, $\sqrt{b}$ en (\ref{a2masb2mayoroiguala2ab}) obtenemos
\begin{equation}
\label{ecuac1.2.5}
   a+b\geq 2\sqrt{ab}\;\; \text{si y s'olo si}\;\;\frac{a+b}{2}\geq \sqrt{ab}.
\end{equation}
Multiplicando la 'ultima desigualdad por $\sqrt{ab}$ y reacomodando,  tenemos
\begin{equation}
\label{ecuac1.2.4e}
 \sqrt{ab} \geq \frac{2ab}{a+b}.
\end{equation}
Juntando  las desigualdades (\ref{ecuac1.2.3}), (\ref{ecuac1.2.5})   y (\ref{ecuac1.2.4e}),  hemos demostrado que
\begin{equation}
    \frac{2ab}{a+b}\leq \sqrt{ab}\leq \frac{a+b}{2}\leq \sqrt{\frac{a^2+b^2}{2}}.
\label{todaslasmedias}
\end{equation}
La primera expresi'on  se conoce como la {\bf media arm'onica}\index{Media!arm'onica} ($MH$), la segunda es la
{\bf media geom'etrica} \index{Media!geom'etrica} ($MG$), la tercera es la
{\bf media aritm'etica} \index{Media!aritm'etica} ($MA$) y la 'ultima es la
{\bf media cuadr'atica}\index{Media!cuadr'atica} ($MQ$). 

Estas desigualdades tambi'en  se pueden demostrar
geom'etricamente como sigue. Consideremos un semicircunferencia con centro $O$, radio $\frac{a+b}{2}$ y los tri'angulos
rect'an\-gulos $ABC$, $DBA$
y $DAC$, como se muestra en la figura

\centerline{
	\psset{unit=1cm}
	\begin{pspicture}(0,0)(6,4.5)
	\psset{linewidth=0.5pt}
	\psline(0,1)(6,1)
	\psline(0,.6)(.1,.4)(1.3,.4)(1.5,.6)
	\psline(1.5,.6)(1.6,.4)(5.9,.4)(6,.6)
	\psarc[linewidth=.5pt](3,1){3}{0}{180}
	\psline(1.5,1)(1.5,3.61)
	\psline(1.5,3.61)(3,1)
	\psline(0,1)(1.5,3.61)(6,1)
	\psline(1.5,1)(2.68,1.58)
          \psline(1.3,1)(1.3,1.2)(1.5,1.2)
	\psline(2.4,1.44)(2.3,1.63)(2.57,1.77)
	\rput{0}(.75,.1){$ a$}
	\rput{0}(4,.1){$b$}
	\rput{0}(2,1.4){$e$}
	\rput{0}(1.3,2){$h$}
	\rput{0}(2.5,2.5){$y$}
	\rput{0}(3.2,1.3){$z$}
	\rput{0}(1.5,3.9){$A$}
	\rput{0}(-.3,1){$ B$}
	\rput{0}(6.3,1){$ C$}
	\rput{0}(1.5,.8){$ D$}
	\rput{0}(2.9,1.7){$E$}
	\rput{0}(3,.8){$ O$}
	\end{pspicture}
}
\noindent Estos tri'angulos son semejantes por lo que tenemos que
\begin{eqnarray*}
	     \frac{AD}{DB} & = &\frac{DC}{DA}\\
             \frac{h}{a} & = &\frac{b}{h}\\
                    h^2  & = & ab,
\end{eqnarray*}
es decir, que la altura com'un de los tri'angulos es $h=\sqrt{ab}$, que claramente
es menor que el radio de la semicircunferencia.  Luego,
$\sqrt{ab}\leq \frac{a+b}{2}$.

\noindent Para demostrar la primera desigualdad de (\ref{todaslasmedias}), observemos que los tri'angulos
$DAE$ y $OAD$ son semejantes, entonces
\begin{eqnarray*}
             \frac{AD}{AE} & = &\frac{AO}{AD}\\
                    h^2  & = & y(y+z)\\
             \frac{2ab}{a+b} & = & y,
\end{eqnarray*}
es decir, $y$ representa la media arm'onica. Claramente tenemos que $y\leq h$,
luego $\frac{2ab}{a+b}\leq \sqrt{ab}$.

\noindent Para demostrar geom'etricamente, la 'ultima desigualdad de (\ref{todaslasmedias}), conside\-remos
la siguiente figura

\centerline{\psset{unit=.9cm}
	\begin{pspicture}(0,0)(5,4.7)
	\psset{linewidth=0.5pt}
	\psline(0,1)(6,1)
	\psarc[linewidth=.5pt](3,1){3}{0}{180}
	\psline(1.5,1)(1.5,3.61)
	\psline(1.5,1)(3,4)
	\psline(3,1)(3,4)
	\rput{0}(1.5,3.9){$ A$}
	\rput{0}(3,4.3){$ L$}
	\rput{0}(1.5,.7){$ D$}
	\rput{0}(3,.7){$ O$}
	\end{pspicture}
}

\noindent Tenemos que $OD=\frac{a+b}{2}-a=\frac{b-a}{2}$ y utilizando el teorema
de Pit'agoras tenemos que
$$     
 DL^2  =  OD^2 + OL^2=\Big(\frac{b-a}{2}\Big )^2 +\Big(\frac{a+b}{2}\Big )^2 =  \frac{a^2+b^2}{2},
$$			
es decir, $DL =\sqrt{\frac{a^2+b^2}{2}}$ que claramente es mayor que
$\frac{a+b}{2}$.

\ve

\noindent Utilizando el ejemplo \ref{ejemplocubicas} podemos dar una
demostraci'on de la desigualdad entre la media geom'etrica y la media aritm'etica
 para tres n'umeros reales no negativos. En efecto, por la identidad
$$
a^3+b^3+c^3-3abc=\frac{1}{2}(a+b+c)\left [ (a-b)^2+(b-c)^2 +(c-a)^2\right ],	
$$
es claro que si $a$, $b$ y $c$ son no negativos, entonces
$a^3+b^3+c^3-3abc\geq 0$, es decir, $a^3+b^3+c^3 \geq 3abc$.
Adem'as, tenemos la igualdad si $a+b+c=0$ o $(a-b)^2+(b-c)^2 +(c-a)^2=0$, esto es solamente cuando $a=b=c$.
 Ahora si $x$, $y$ y $z$ son n'umeros no negativos, definiendo $a=\sqrt[3]{x}$,
$b=\sqrt[3]{y}$ y $c=\sqrt[3]{z}$, tenemos que
\begin{equation}
    \frac{x+y+z}{3}\geq \sqrt[3]{xyz},
\label{mediaaritgeomtresvariables}
\end{equation}
con igualdad si y s'olo si $x=y=z$.


\begin{ejemplo}
Para todo n'umero real $x$, sucede que
$\frac{x^2+2}{\sqrt{x^2+1}}\geq 2$.
\end{ejemplo}

En efecto,
$$
    \frac{x^2+2}{\sqrt{x^2+1}}  =  \frac{x^2+1}{\sqrt{x^2+1}}+\frac{1}{\sqrt{x^2+1}}
                                =  \sqrt{x^2+1}+\frac{1}{\sqrt{x^2+1}} \geq 2.
$$
La desigualdad se sigue de aplicar la desigualdad (\ref{numeroyreciproco}).

\begin{ejemplo}
Si $a$, $b$, $c$ son n'umeros no negativos, entonces
$$
          (a+b)(b+c)(a+c)\geq 8abc.
$$
\end{ejemplo}
\noindent Como hemos visto, $\frac{(a+b)}{2}\geq \sqrt{ab}$, $\frac{(b+c)}{2}\geq \sqrt{bc}$\; y $\frac{(a+c)}{2}\geq \sqrt{ac}$, de donde
$$
    \left (\frac{a+b}{2}\right )\left (\frac{b+c}{2}\right )\left (\frac{a+c}{2}\right ) \geq\sqrt{a^2b^2c^2}=abc.
$$

\begin{ejemplo}
\label{ejemploreacomodo}
Si $x_1>x_2>x_3$ y $y_1>y_2>y_3$, ?`cu'al de las siguientes sumas es mayor?
\begin{eqnarray*}
     S & = & x_1y_1+x_2y_2+x_3y_3\\
		 S^\prime & = & x_1y_2+x_2y_1+x_3y_3.
\end{eqnarray*}		
\end{ejemplo}
Consideremos la diferencia,
\begin{eqnarray*}
     S^\prime- S & = & x_1y_2-x_1y_1+x_2y_1-x_2y_2\\
               	 & = & x_1(y_2-y_1)+x_2(y_1-y_2)\\
		  & = & -x_1(y_1-y_2)+x_2(y_1-y_2)\\
		 & = & (x_2-x_1)(y_1-y_2) < 0,
\end{eqnarray*}		
por lo tanto, $S^\prime < S$.

\noindent M'as generalmente, para cualquier permutaci'on $\{y^\prime_1,y^\prime_2,y^\prime_3\}$ de
$\{y_1,y_2,y_3\}$ tenemos que,
\begin{equation}
         S\geq x_1y^\prime_1+x_2y^\prime_2+x_3y^\prime_3,
\label{desigualdadreacomodo}
\end{equation} que se conoce como la 
{\bf desigualdad del reacomodo}\footnote{Para una versi'on general de la 
desigualdad del reacomodo, vea el ejemplo \ref{desigualdaddelreacomodo}.}. 
\index{Desigualdad!del reacomodo}

\vei		

\input{preliminares6-1.tex}
