\section{Matrices y determinantes}
\label{cap1sec1}

\noindent Una {\bf matriz de $2\times 2$} es un arreglo\index{Matriz!$2\times 2$} 
$$
     \left (\begin{array}{cc}
                 a_{11} &  a_{12}\\[1mm]
                 a_{21} &  a_{22}\\[1mm]
              \end{array}\right )
$$
donde $a_{11}$, $a_{12}$, $a_{21}$ y $a_{22}$ son n'umeros reales o 
complejos\footnote{Los n'umeros complejos los trataremos en el cap'itulo   \ref{numeroscomplejos}.}. 
\noindent El {\bf determinante} de la matriz anterior, \index{Determinante!matriz $2\times 2$} que denotamos por
$$
     \left |\begin{array}{cc}
                 a_{11} &  a_{12}\\[1mm]
                 a_{21} &  a_{22}\\[1mm]
              \end{array}\right |
$$
es el n'umero real definido por 
$a_{11}a_{22}- a_{12}a_{21}.$

\vei

\noindent Una {\bf matriz de $3\times 3$} es un arreglo\index{Matriz!$3\times 3$} 
$$
     \left (\begin{array}{ccc}
                 a_{11} &  a_{12} &a_{13}\\[1mm]
                 a_{21} &  a_{22}&a_{23}\\[1mm]
		 a_{31} &  a_{32}&a_{33}
              \end{array}\right )
$$
donde, nuevamente, cada $a_{ij}$ es un n'umero. Los sub'indices nos indican 
la po\-sici'on del n'umero en el arreglo.  As'i, $a_{ij}$ se encuentra en el 
$i$-'esimo
rengl'on y la $j$-'esima columna.  Definimos el {\bf determinante de una matriz de 
$3\times 3$} por la regla\index{Determinante!matriz $3\times 3$}
$$
     \left |\begin{array}{ccc}
                 a_{11} &  a_{12} &a_{13}\\[1mm]
                 a_{21} &  a_{22}&a_{23}\\[1mm]
		 a_{31} &  a_{32}&a_{33}
              \end{array}\right |=
      a_{11} \left |\begin{array}{cc}
                  a_{22} &a_{23}\\[1mm]
                 a_{32} &  a_{33}
              \end{array}\right |-
      a_{12} \left |\begin{array}{cc}
                  a_{21} &a_{23}\\[1mm]
                 a_{31} &  a_{33}
              \end{array}\right | +
       a_{13} \left |\begin{array}{cc}
                  a_{21} &a_{22}\\[1mm]
                 a_{31} &  a_{32}
              \end{array}\right |. 	      	        	      	      
$$
Es decir, nos movemos a lo largo del primer rengl'on, multiplicando $a_{1j}$ por
el determinante de la matriz de $2\times 2$ obtenida al eliminar el primer
rengl'on y la $j$-'esima columna, y despu'es sumando todo esto, pero recordando
poner un signo negativo antes de $a_{12}$. Cabe aclarar que el resultado del
determinante no se altera si en lugar de escoger el primer rengl'on como primer
paso escogemos el segundo o el tercero. En caso de que escojamos el segundo
rengl'on iniciamos con un signo negativo y si escogemos el tercer rengl'on el
primer signo es positivo, es decir,
$$
     \left |\begin{array}{ccc}
                 a_{11} &  a_{12} &a_{13}\\[1mm]
                 a_{21} &  a_{22}&a_{23}\\[1mm]
		 a_{31} &  a_{32}&a_{33}
              \end{array}\right |=
      -a_{21} \left |\begin{array}{cc}
                  a_{12} &a_{13}\\[1mm]
                 a_{32} &  a_{33}
              \end{array}\right |+
      a_{22} \left |\begin{array}{cc}
                  a_{11} &a_{13}\\[1mm]
                 a_{31} &  a_{33}
              \end{array}\right | -
       a_{23} \left |\begin{array}{cc}
                  a_{11} &a_{12}\\[1mm]
                 a_{31} &  a_{32}
              \end{array}\right |. 	      	        	      	      
$$
Los signos se van alternando, siguiendo el siguiente diagrama
$$
     \left |\begin{array}{ccc}
                 + &  - & +\\[1mm]
                 - &  + & -\\[1mm]
		 + & -  &+
              \end{array}\right |. 	      	        	      	      
$$

\noindent Los determinantes cumplen varias propiedades, que son inmediatas de las definiciones, las m'as 'utiles son las siguientes.
\index{Determinante!propiedades del}
\begin{propiedades}
$(a)$\; Al intercambiar dos renglones consecutivos o dos columnas consecutivas, el signo del determinante cambia, por ejemplo,
$$
     \left |\begin{array}{ccc}
                 a_{11} &  a_{12} &a_{13}\\[1mm]
                 a_{21} &  a_{22}&a_{23}\\[1mm]
		 a_{31} &  a_{32}&a_{33}
              \end{array}\right |= -
     \left |\begin{array}{ccc}
                 a_{21} &  a_{22}&a_{23}\\[1mm]
                 a_{11} &  a_{12} &a_{13}\\[1mm]
		 a_{31} &  a_{32}&a_{33}
              \end{array}\right |.
$$	      

$(b)$\;  Se puede sacar un factor com'un a cualquier rengl'on o columna de una 
matriz y los determinantes  se relacionan de la siguiente manera, por ejemplo, 
$$
     \left |\begin{array}{ccc}
                \alpha a_{11} & \alpha a_{12} &\alpha a_{13}\\[1mm]
                 a_{21} &  a_{22}&a_{23}\\[1mm]
		 a_{31} &  a_{32}&a_{33}
              \end{array}\right |= \alpha
     \left |\begin{array}{ccc}
                 a_{11} &  a_{12}&a_{13}\\[1mm]
                 a_{21} &  a_{22} &a_{23}\\[1mm]
		 a_{31} &  a_{32}&a_{33}
              \end{array}\right |.	      
$$
$(c)$\; Si a un rengl'on (o columna) le sumamos otro rengl'on (o
 columna), el valor del determinante no cambia, por ejemplo, 
\label{sumarenglonesdet}
\begin{eqnarray*}
     \left |\begin{array}{ccc}
                a_{11} &  a_{12} & a_{13}\\[1mm]
                 a_{21} &  a_{22}&a_{23}\\[1mm]
		 a_{31} &  a_{32}&a_{33}
              \end{array}\right | & = &
     \left |\begin{array}{ccc}
                 a_{11}+a_{21}  &  a_{12}+a_{22}  & a_{13}+a_{23} \\[1mm]
                 a_{21} &  a_{22}&a_{23}\\[1mm]
		 a_{31} &  a_{32}&a_{33}
              \end{array}\right |\\[1mm]
                         &=&    	\left ( \text{o} \ \ \
\left |\begin{array}{ccc}
                 a_{11}+a_{12} &  a_{12} & a_{13}\\[1mm]
                 a_{21}+a_{22} &  a_{22}&a_{23}\\[1mm]
		 a_{31}+a_{32} &  a_{32}&a_{33}
              \end{array}\right |, \right ).
\end{eqnarray*}	      	
$(d)$\; Si una matriz tiene dos renglones  (o dos columnas) iguales el
determinante es cero.
\end{propiedades}

\begin{ejemplo}
\label{ejemplocubicas}
Usando determinantes podemos establecer la siguiente iden\-tidad
\begin{equation}
a^3+b^3+c^3-3abc=(a+b+c)(a^2+b^2+c^2-ab-bc-ca).
\label{abccubicas}
\end{equation}
\end{ejemplo}
\noindent Notemos que 
\begin{eqnarray}
     D & = &\left |\begin{array}{ccc}
                a &  b & c\\[1mm]
                c &  a & b\\[1mm]
		 b &  c& a
              \end{array}\right |  =  a
            \left |\begin{array}{cc}
                  a &b\\[1mm]
                 c &  a
              \end{array}\right |-
      b \left |\begin{array}{cc}
                  c & b\\[1mm]
                 b & a
              \end{array}\right | +
        c \left |\begin{array}{cc}
                  c & a\\[1mm]
                  b &  c
              \end{array}\right |\nonumber\\
	      & = & a^3-abc-abc+b^3+c^3-abc=a^3+b^3+c^3-3abc. 	      	      	      \label{ecuacioncubicacondeterminantes}	      
\end{eqnarray}
Por otro lado, sumando a la primera columna las otras dos, tenemos
\begin{eqnarray*}
     D & = & \left |\begin{array}{ccc}
                a+b+c &  b & c\\[1mm]
                a+b+c &  a & b\\[1mm]
		 a+b+c &  c& a
              \end{array}\right |  =  (a+b+c)
            \left |\begin{array}{ccc}
                1 &  b & c\\[1mm]
                1 &  a & b\\[1mm]
		1 &  c& a
              \end{array}\right | \\[2mm]
	         & = & (a+b+c)(a^2+b^2+c^2-ab-bc-ca).
        \end{eqnarray*}
Por las propiedades $(b)$ y  ($c$), los determinantes son iguales. 

\vei

\noindent Observemos que la expresi'on $a^2+b^2+c^2-ab-bc-ca$ se puede 
escribir como\footnote{Ver el ejercicio 1.\ref{equisyeyzetaalcuadrado}.} 
\begin{equation*}
      \frac{1}{2} \left [ (a-b)^2+(b-c)^2 +(c-a)^2\right ].
\label{factorizaciondeacubica}
\end{equation*}      
Con esto obtenemos otra versi'on de la identidad (\ref{abccubicas}), es decir,
\begin{equation}
a^3+b^3+c^3-3abc=\frac{1}{2}(a+b+c)\left [ (a-b)^2+(b-c)^2 +(c-a)^2\right ].
\label{a3masb3masc3matrices}	     
\end{equation}

\vei

\noindent Observemos que si en la identidad anterior se cumple la condici'on 
$a+b+c=0$ o  la condici'on $a=b=c$, entonces tenemos  la siguiente identidad
\begin{equation}
a^3+b^3+c^3=3abc.
\label{a3masb3masc3igual0}
\end{equation}
Rec'iprocamente, si sucede la identidad (\ref{a3masb3masc3igual0}), entonces 
debe de cumplirse que $a+b+c=0$ o bien $a=b=c$.

\ve
\ve
\input{preliminares5-1.tex}



